鄭若驊不能以道歉打發公眾

鄭若驊不能以道歉打發公眾
（時事評論員 黃世澤） - 黃世澤

論壇

鄭若驊大宅僭建一事還有很多疑問未向公眾解釋。資料圖片

雖然唐英年的特首夢是因為大屋僭建而斷送，但似乎香港政壇沒多少人由唐英年的經歷得到教訓，資深大律師、律政司司長鄭若驊一上任就被爆出大屋僭建，本來要處理一地兩檢的她，在政治上已經無法再處理這類棘手非常的問題。

鄭若驊的僭建問題，性質與梁振英在赤柱大宅的僭建類似。鄭若驊是法律界德高望重的專業人士，本身亦具備工程師資格，在建築物上外加的東西是否合法，她擁有法律和技術水平作出判斷，而她丈夫潘樂陶擁有的安樂工程，不單承包大量政府工程，亦是在屋宇裝備在這方面具領導地位的公司，沒有理由對何謂僭建一無所知。再加上鄭若驊購買屯門大宅的地契中，有類似梁振英山頂大宅的必買條款，基本上鄭若驊的僭建手法與梁振英無異，梁振英正因他的僭建以及在UGL買下DTZ涉嫌手法有問題，而一直無法取信於民。如果這件事發生在正常民主國家，鄭若驊老早就下了台，怎可能一句道歉就可以打發公眾。

但有另外兩個問題，同樣由鄭若驊僭建事件中爆出來，一樣具爆炸性。首先，鄭若驊在回應官方品格審查的問題時，必須就她有否作出令政府尷尬的事回應，現時鄭若驊的僭建問題，肯定是其中一件她沒有如實回應品格審查的事，那究竟是否有人在品格審查違法作出不實證供？這相信公眾十分有興趣知道。如果高官作入職品格審查時可以胡說八道不用負起任何法律後果，那品格審查整個程序有甚麼價值？那為何要由警察保安部門派出警司級的警員負責相關審查工作，這是政府必須回應第一個問題。

另一個問題，政府亦要回應：如果鄭若驊僭建事件沒有爆出來，沒有人知道原來鄭若驊丈夫是潘樂陶，亦即安樂工程的擁有人，而律政司司長是行政會議的必然成員，亦是政府的法律顧問。如果公眾根本不知鄭若驊是潘樂陶的妻子，那行政會議審議與安樂工程有關的基建項目時，鄭若驊沒有主動申報和避席的話，很可能有人作出有利安樂工程的建議而公眾懵然不知，這還可以談得上公平嗎？一旦政府與安樂工程之間有訴訟，律政司司長能否作出公平公正的決定？公眾現在一定十分之有疑問。鄭若驊丈夫是誰，如她仍只是一個資深大律師，那是她的私隱，但當她決定要加入問責團隊時，那就不是她的私隱，而是公眾必須要清楚知道的問題，但很明顯，政府和鄭若驊本身，都把公眾知情權當作不存在。

貪腐在港府中迅速惡化

鄭若驊事件，可以反映出政府禮崩樂壞到甚麼程度。基本上，除非政府快快換上另一人擔任律政司司長，否則一地兩檢以至《基本法》23條等問題，政府等着與公眾硬碰硬，因為公眾不會對一個僭建加甚麼事都隱瞞公眾的律政司司長有信心。

另一方面，在英國管治年代，鄭若驊這種人成為政府高官的可能性幾乎是零，因為這樣亂指任官員，被下議院知道的話，恐怕不單那位高官要下台，港督以至聯邦及外交事務部不少高官都要下台問責。但中國現時權在我手，就可以胡亂指自己的說話一言九鼎，貪腐將會在香港政府中迅速惡化，甚至已經植根於港府深層。

黃世澤
時事評論員